\documentclass{jsarticle}

\begin{document}
\title{電磁気学演習II　報告書}
\author{下出直樹、鈴木智貴}
\maketitle

\section{演習の進行について}
\label{sec:flow}

演習の進行がどのようなものであったか概要を報告する。計画書を作成した段階での認識と実際との相違にとくに注目する。

その後、GSI制度における変更点であった「勤務時間変更」について述べる。

\subsection{演習の実際}
\label{sec:time-table}

\subsubsection*{時間配分}

勤務時間変更に伴い、前半1コマのうち30分を自習時間とする変則的な時間配分を計画した。実際、ほぼこれに忠実に演習は行なわれた。例外としては、演習問題の発表を前回では終えきれず、前半の自習時間に食い込んで行なった点が上げられる。

なお、我々が独自に行なったアンケートの自由記述欄には、前半の自習時間が不要であったという意見が書かれていた（一人）ことを記しておく。

\subsubsection*{発表時間}

我々は規定の発表時間を質疑応答を含め25分とし、それを超えた場合は発表点を減点したうえ、発表内容をまとめたレポートを配布することとした。これは受講者全員が、最低一回は発表出来るようにする為の時間的な制約のもとに考えられた措置であった。

実際、初めのうちは発表の中で25分を超える者がいた際（ほんの少数だったと記憶しているが）ほぼ厳格に25分で区切ってレポートを課した。しかし、次第にこの時間制限が発表の聞き手の自由な質問を阻害しているということに気がついた。彼らは自身の質問によって発表者の持ち時間を奪ってしまうことを恐れてしまった。これは演習としては本末転倒も同然であるから、途中からその基準は緩め、結局厳格な発表持ち時間は存在しなくなった。結果的には同じ受講生の間に同じ処置がとられなかったことは非常に問題であったと認識している。後の担当者は、もし持ち時間を定めるのであれば議論を阻害しないような形で導入することを気遣わなければならない。

\subsubsection*{出席管理}

演習の単位認定必要要件において、出席回数があった。出席は、演習の最後に当日配布する、演習問題に類似した内容の問題を各自で解答を作成し、それをGSIに持参して説明、それが十分にできれば出席と見なすとした。十分な解答が作成出来なかった者は、それができるまで出席とは認められない。

各受講者の理解度を把握することが、この仕組みによって容易になった。演習中に質問出来なかった受講者も、GSIに説明する際に自身が理解していなかったという事実に気づき、その場でGSIが対応することが出来た。

問題点を挙げるとすると、GSIおよび受講者の拘束時間が挙げられる。解答が十分でない者は残り続けなければならないため、それに伴いGSIも必然的に残ることになる。また、稀ではあるが、後に用事を抱えている受講者が「出席」を諦めて教室を出るという事態も発生した。配布される問題の難易度としては、演習当日に受講者が解説したものよりも若干簡単なものになるようにしていたため、自力で演習問題に対する解答を作成してきた受講者にとっては何の問題もない程度であったはずで、実際に遅くまで残る必要のあった受講者はごく少数であったし、難易度と言う点では問題はなかったと思われる。この事案については、受講者個人の責任といってよいだろう。

\subsubsection*{試験と口頭試問}

試験は中間試験のみ、期末試験はなしという計画を立てた。試験自体は、計画通りに行なわれたが、十分な理解度が確認出来なかったため、GSIで相談の結果希望者に対して口頭試問（持ち時間30分、テスト問題のうち2,3問を出題）を行ない、その結果を受講者の成績素点に加えるという変更を行った。

我々の独自アンケートによれば、口頭試問は学習上効果的であったと述べた受講者は半分以上いた。中にはGSIの負担を心配してやめるべきと述べる回答もあったことは併せて記しておく。

アンケートの指摘にもあったが、口頭試問にかかるGSIの負担は、拘束時間の観点からは非常に大きいと言える。しかし、これに伴う受講者の利益を考えると、GSIが行なうべき仕事であると思われる。現在の所定の勤務時間内では全くかなわないことであるが、将来的には口頭試問がもっと広く行なわれるべきだと考える。将来の担当者は是非検討してほしい。

\subsubsection*{最終レポート}

期末試験の代わりに、最終レポートと題して、配布された問題のうち、受講者が自由に選択して問題を解答し、提出するという方式をとった。これは他の演習とテストが重なることに由る受講者の負担の軽減および、再試日程の調整の回避が目的であった。（例年、期末試験当日に限り体調を崩す者、身内に不幸のある者が後を絶たない）

これは実際に行なわれたが、GSIの問題作成の手間が大幅に増大した。

しかしながら、自由選択の問題ということで、通常の演習では実行不可能なほどかなり発展的な問題を含むもの（四重極子、Rayleigh散乱、Lienard-Wiechertポテンシャル、Cherenkov放射など）を作成することができた。またそれを受けて頑張って解答を作成してくれる受講者も少なくなかった。最近の傾向では演習という授業が「一部の優秀な学生の為」にならないようにとの配慮が試みられているが、その反面、一部の優秀な学生のための施策は存在しなくなっている。我々の試みがこの現状を改善するための一つの可能性として後の担当者にも考慮に入れてもらえれば幸いである。


\subsection*{勤務時間変更の影響について}
\label{sec:change-of-work-time}

今年度は以前と異なって、GSIの勤務時間が変更されたことにより演習時間の変更があった。本来ならば演習時間2コマに対して後半の1コマのみを担当するということになっていたが、私たちは演習時間の確保の為、前半1コマの30分のみをGSI不在の自習時間と設定し、残りの時間は演習時間（発表時間）に充てることにした。

30分は一人分の発表時間に相当する。したがってこれが毎回存在しない場合は、発表時間の余裕に差が生まれる。我々の構成ではさほど大きな問題は発生しなかった。しかしこれは、演習授業に支障のでないことを目的に我々がこの構成を考えたためであって、GSIの指定された以上の労働時間が発生することついてはさほど注視しなかったために可能であったことであることは記しておきたい。

\subsection{成績判定}
\label{sec:evaluation}

成績は絶対評価として基準点を公開していた。

しかし予想以上に試験の結果が悪かったことなどから、基準点を引き下げた。引き下げ後の基準点も公開した。引き下げ後は、それに従い当初の予定通り絶対評価した。


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
